<resources>
    <string name="app_name">Kalkulator</string>
    <string name="title_activity_start">StartActivity</string>
    <string name="title_heart">Tętno</string>
    <string name="title_max_heart">Tętno maksymalne</string>
    <string name="title_zone">Strefy</string>
    <string name="title_train_zone">Strefy treningowe</string>
    <string name="title_me">Dane</string>
    <string name="exit">Kliknji jescze raz, by zamknąć</string>
    <string name="frag_me_sex">Płeć</string>
    <string name="frag_me_age">Wiek</string>
    <string name="frag_me_weight">Waga</string>
    <string name="frag_me_rest_rate">Tętno spoczynkowe</string>
    <string name="man">Mężczyzna</string>
    <string name="woman">Kobieta</string>
    <string name="desc_reg_zone">
        Strefa tętna o niskiej intensywności zapewnia komfortowe tętno
        i jest dobrym wyborem dla początkujących lub do rozgrzewki albo w okresach regeneracji dla
        osób przetrenowanych.\n\n
        Zawsze powinieneś rozpocząć sesję treningową z kilkoma
        minutami w strefie zdrowia, aby pobudzić krążenie krwi. Początkujący mogą
        zacząć od tej strefy, aby zbudować tolerancję na wysiłek i przyzwyczaić się
        do chodzenia, jazdy na rowerze lub korzystania ze sprzętu do ćwiczeń
        wysiłkowych.\n\n
        Przy niskim poziomie intensywności czerpiesz korzyści płynące z
        aktywności fizycznej. Ćwiczenia w tej strefie wzmacniają układ krążenia,
        poprawiają wydolność, kondycję i zdrowie. Jednakże wadą pozostania w tej
        strefie jest to, że nie uzyskuje się dodatkowych korzyści, które dają
        ćwiczenia w strefie o umiarkowanej intensywności.\n\n
        Aby ćwiczyć w tej strefie, wybierz ruch podczas którego możesz łatwo kontrolować tętno.
        Przykłady treningu o niskiej intensywności to spacer w komfortowo łatwym tempie lub
        korzystanie z roweru stacjonarnego z niewielkim obciążeniem podczas pedałowania.
    </string>
    <string name="desc_far_burning">
        Eksperci często zalecają pracę z umiarkowaną intensywnością, aby schudnąć, wzmocnić układ
        krążenia, poprawić kondycję oraz wydolności serca. Treningi cardio w strefie tętna
        poprawiają zdolność organizmu do transportu tlenu.\n\n
        Jest to idealna strefa dla osób odchudzających się.\n\n
        Treningi w tej strefie nie powinny przekroczyć 150 minut w ciągu tygodnia i trwać powinny
        minimum 10 minut dziennie. Treningi powinny być rozłożone na cały tydzień.\n\n
        Przykłady treningu cardio o umiarkowanej intensywności obejmują szybki marsz, łatwy
        jogging, jazdę na rowerze poniżej 20 km/h i aerobik wodny.
    </string>
    <string name="desc_aerobic">
        Praca w strefie tętna o wysokiej intensywności powoduje wyjście poza strefę komfortu
        i pozwala spalić więcej kalorii. W tej strefie budujesz kondycję aerobową, poprawiając
        VO2 max (maksymalne zużycie tlenu). Konsekwentne treningi o wysokiej intensywności mogą
        podnieść twój próg beztlenowy (lub próg mleczanowy). W tej strefie następuje poprawa
        wydolności oddechowej i krążenia co w konsekwencji poprawia kondycję i wyniki sportowe.\n\n
        Strefa idealna do zwiększenia wytrzymałości i wydolności.\n\n
        Aby osiągnąć minimalną zalecaną ilość ćwiczeń w każdym tygodniu, potrzebujesz 75 minut
        w odstępach co najmniej 10 minutowych. Najlepsze wyniki daje połączenie ćwiczeń o wysokiej
        intensywności i umiarkowanej intensywności.\n\n
        Przykłady treningów o dużej intensywności obejmują bieganie, pływanie, jazdę na rowerze
        szybszą niż 15 km/h i ćwiczenia o wysokiej intensywności w treningu aerobowym.
    </string>
    <string name="desc_anaerobic">
        Zakres przełomowy, silnie oddziałujący na organizm. W tej strefie trening aerobowy (tlenowy)
        przechodzi w trening anaerobowy (beztlenowy). Aby uzyskać maksymalny wzrost wydajności
        i wytrzymałości zawodowi sportowcy trenują przez krótki czas w tym zakresie przez co jest
        to najtrudniejsza strefa. Przykładem treningu w tej strefie jest trening interwałowy
        w sprincie. Zakres ten jest szczególnie ważny dla zawodowych wyczynowców w danej dziedzinie
        sportu.
    </string>
    <string name="desc_red">
        Ponad 90% maksymalnego tętna. Zbliża się do maksymalnego tętna. Treningi beztlenowe.
        Wadą ćwiczeń przy maksymalnej intensywności jest to, że jesteś powyżej progu beztlenowego,
        a organizm produkuje kwas mlekowy. Co prowadzi do uczucia pieczenia w mięśniach i bólu
        mięśni po wysiłku. Strefa ta może być szkodliwa dla serca u osób trenujących rekreacyjnie!
    </string>

    <string name="title_info_benefits">Korzyści z treningu "na tętno"</string>
    <string name="body_info_benefits">
        1. Minimalizacja ryzyka związanego z przetrenowaniem, - dzięki temu zwiększamy efektywność
        treningu, przy jednoczesnym zmniejszeniu ryzyka wystąpienia kontuzji,\n\n
        2. Zapobieganie niedotrenowaniu, dzięki możliwości obiektywnego określenia aktualnego
        poziomu „zapasu energii” organizmu w czasie treningu, - pozwoli nam na bezpieczne
        zwiększenie jego intensywności,\n\n
        3. Efektywna gospodarka zasobami glikogenu i tłuszczu zmagazynowanych w organizmie, -
        przyczynia się do zachowania energii koniecznej w długotrwałym treningu biegowym,\n\n
        4. Możliwość ciągłego monitorowania wysiłku podczas biegu, - niezwykle przydatna zwłaszcza
        w terenie o zmiennym ukształtowaniu, szczególnie podczas podbiegów.\n\n
        5. Możliwość wzbogacenia ilości stosowanych form treningowych, przyczyniających się do
        efektywnej i bezpiecznej realizacji postawionych sobie celów sportowych,\n\n
        6. Możliwość stosowania wysiłków o intensywności szczególnie przyspieszającej, proces
        spalania tłuszczu, bez niszczenia tkanki mięśniowej.
    </string>

    <string name="title_info_heartRate">Czym jest tętno?</string>
    <string name="body_info_heartRate">
        Tętno, inaczej puls, jest to rytmiczne rozciąganie ścian naczyń krwionośnych wywołane 
        gwałtownymi zmianami ciśnienia krwi, powstałego na skutek skurczów i rozkurczów komór serca.
        Upraszczając dla naszych potrzeb, jest to liczba skurczów serca na minutę.
    </string>
    
    <string name="title_info_arterialPulse">Czym jest tętno tętnicze?</string>
    <string name="body_info_arterialPulse">
        Jest to tętno przebiegające w tętnicach, w formie fali, od aorty i tętnicy płucnej do tętniczek.\n
        Ciekawostką może być fakt, ze prędkość przepływu krwi wynosi między 18 km a 28,8 km/h – i
        nie urywa nam kończyn. Ciekawe.\n
        Tętno (puls), najczęściej badamy na tętnicy promieniowej, – czyli w okolicy nadgarstka,
        ale jest to możliwe także w innych miejscach, takich, jak okolice tętnic:\n
        \t- szyjnej zewnętrznej,\n
        \t- ramiennej,\n
        \t- udowej,\n
        \t- podkolanowej,\n
        \t- grzbietowej stopy.\n\n
        Tętno o dużej amplitudzie, czyli dobrze napięte z reguły świadczy o dużej pojemności
        wyrzutowej serca.
        Pamiętać należy, że tętno wyczuwamy poprzez nacisk na wyżej wymienione tętnice, palcami
        wskazującym i środkowym. Nie powinniśmy używać do tego kciuka, szczególnie do mierzenia
        pulsu innej osoby, ponieważ jego silny puls może nakładać się na puls badanej osoby.
    </string>

    <string name="title_info_venousPulse">Czym jest tętno żylne?</string>
    <string name="body_info_venousPulse">
        Jest to rytmiczne rozszerzanie dużych żył, uzależnione od cofania się pewnej objętości
        krwi, w czasie jej cofania się w podczas skurczu prawego przedsionka serca. Ten rodzaj
        tętna możemy zaobserwować jedynie na tętnicach szyjnych.
    </string>

    <string name="title_info_restingHeartRate">Czym jest tętno spoczynkowe?</string>
    <string name="body_info_restingHeartRate">
        Jak sama nazwa wskazuje, jest to najniższa wartość naszego tętna mierzona podczas spoczynku,
        po przebudzeniu, ale przed podjęciem jakiejkolwiek akcji fizycznej.\n
        Aby je prawidłowo zmierzyć, pomiar musi być wykonany zaraz po przebudzeniu – koniecznie
        jeszcze przed wstaniem z łóżka, ponieważ każdy wysiłek fizyczny (nawet zmiana pozycji ciała)
        podnosi jego wartość.\n
        Nawiasem mówiąc, nawet nasze myśli, szczególnie te nieprzyjemne mają duży wpływ na
        częstotliwość pracy serca.\n
        W celu zmierzenia wartości tętna spoczynkowego używamy, albo przygotowanego wcześniej
        pulsometru, lub zliczamy ją „ręcznie”.
        W tym przypadku po prostu przykładamy rękę do klatki piersiowej na wysokości serca –
        i liczymy jego uderzenia w ciągu jednej minuty.
        Należy pamiętać, aby każdy następny pomiar był wykonywany w tej samej pozycji,
        Wyniki będą wówczas porównywalne.\n
        Dla osób dorosłych typowy zakres tętna spoczynkowego mieści się w przedziale 60-80 bpm
        (beats per minute – uderzeń na minutę)\n
        Tętno poniżej 60 bpm klasyfikowane jest w medycynie jako bradykardia, natomiast powyżej
        110 bpm – jako tachykardia.\n
        Natomiast u osób będących w dobrej formie fizycznej, wytrenowanych zakres 45 – 50, to
        właściwie norma, a niższe wartości nie są czymś wyjątkowym.
        Tmin obniża się, wraz ze wzrostem wytrenowania organizmu (tętno spoczynkowe Lance
        Armstrong’a wynosiło około 32 bpm).\n
        Dla nas istotna jest informacja, że dla sportowców wartość tętna spoczynkowego jest
        wskaźnikiem wytrenowania, a jego znaczne wychylenie w górę od normy, może świadczyć o
        chorobie, bądź przetrenowaniu.
        Dlatego, jeśli Tsp gwałtownie „wyskoczy” ponad nasz standardowy poziom – bądźmy ostrożni.
    </string>

    <string name="title_info_testMaxHeartRate">Praktyczny pomiar tętna maksymalnego</string>
    <string name="body_info_testMaxHeartRate">
        Po pierwsze – przystępując do empirycznego pomiaru w terenie, musicie być całkowicie zdrowi.
        Testy te wymagają przecież tylko, a raczej aż jednego – wykrzesania z siebie wszystkich sił,
        zasobów energii i dotarcia do ostatecznych limitów organizmu. Nie jest to zabawa – to
        poważna próba i jeszcze poważniejsze obciążenie wszystkich naszych układów.\n
        Dlatego – najpierw się zbadajcie i zasięgnijcie opinii lekarza.
        Jeśli jesteście na początku swojej sportowej drogi – poczekajcie, aż się wzmocnicie.
        Na początek wyliczenie na podstawie podanych wyżej formuł w zupełności wystarczy.\n\n

        Poniżej przedstawiam dwie metody praktycznego określenia Tmax:\n
        1. Pokonujemy dystans 1500 metrów najszybciej, jak możemy, po czym ostatnie 100 metrów
        pędzimy tak, jakby od tego miało zależeć nasze życie. Natychmiast po zakończeniu biegu
        mierzymy tętno.\n
        2. Przebiegamy z maksymalną szybkością trzy jednominutowe odcinki przeplatane dwoma,
        również jednominutowymi odcinkami truchtu. Po zakończeniu mierzymy tętno.\n\n

        Jeśli dysponujemy pulsometrem, nie ma problemu – po prostu patrzymy na pulsometr.
        Pomiaru ręcznego dokonujemy w przedstawiony poniżej sposób:\n
        Po zakończeniu próby biegowej stajemy i w pozycji wyprostowanej (nie zginamy się, nie
        kucamy i nie kładziemy, przynajmniej na razie), kładziemy rękę na sercu, i przez 10 sekund
        liczymy jego uderzenia. Otrzymaną ilość mnożymy przez 6 – i idziemy spać, mamy już wyliczoną
        wartość naszego Tmax.
    </string>

    <string name="title_info_optimalPulse"> Optymalne tętno do treningu</string>

    <string name="body_info_optimalPulse">
        Optymalne tętno do treningu uzależnione jest od cech indywidualnych, uprawianego sportu
        oraz intensywności treningów i ich zaawansowania. Podczas treningów jednym z najważniejszych
        elementów, na które należy zwrócić uwagę jest ich intensywność co ma bezpośrednie
        odzwierciedlenie w wysokości tętna. Wyznaczenie wysokości tętna optymalnego do wybranego
        treningu pozwala na ustalenie takiej intensywności ćwiczeń jakiej potrzebujesz bez
        niepotrzebnego forsowania organizmu lub tracenia czasu na nierozwojowe treningi.\n\n

        Do wyznaczenia tętna optymalnego zastosowanie ma tzw. Formuła Kavonena. Jest to wzór,
        w którym wykorzystana do obliczeń jest rezerwa tętna czyli różnica pomiędzy tętnem
        spoczynkowym a tętnem maksymalnym.
    </string>

    <string name="textview">TextView</string>
    <string name="wzor">Wzór:</string>
    <string name="error">Błąd:</string>
    <string name="ok">OK</string>
    <string name="formula_name">Nazwa formuły</string>
    <string name="value">Wartość</string>
    <string name="optimal_pulse">Optymalne tętno do treningu</string>
    <string name="basic_optimal_pulse">• podstawowego dla niewprawionych:</string>
    <string name="intensity_optimal_pulse">• intensywnego wytrzymałościowego:</string>
    <string name="long_optimal_pulse">• długiego wytrzymałościowego:</string>
    <string name="value1">wartosc</string>
    <string name="title">title</string>

</resources>
